\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Øving 4 -- Uke 37}

\begin{oppgave} La $n$ være et partall. Bevis at det er et heltall $m$ slik at enten $n^{2}=8m$ eller $n^{2} = 8m +4$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et heltall. Bevis at det er et heltall $m$ slik at enten $n^{4}=5m$ eller $n^{4} = 5m + 1$. {\em Tips}: Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} i løpet av svaret ditt. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et heltall. Anta at det er heltall $s$ slik at $n=s^{3}$. Anta i tillegg at det er et heltall $t$ slik at $n=t^{2}$. Bevis at det er et heltall $m$ slik at enten $n=7m$ eller $n=7m+1$. {\em Tips}: Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Bevis at det er et heltall $m$ slik at et av de følgende utsagnene er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $n=7m$;

\item[(ii)] $n=7m+1$;

\item[(iii)] $n=7m+6$.

\end{itemize} %
%
Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} og antakelsen at $n=s^{3}$ i løpet av svaret ditt.

\item[(2)] Bevis at det er et heltall $m'$ slik at et av de følgende utsagnene er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $n=7m'$;

\item[(ii)] $n=7m'+1$;

\item[(iii)] $n=7m'+2$;

\item[(iv)] $n=7m'+4$;

\end{itemize} %
%
Benytt antakelsen at $n=t^{2}$ i løpet av svaret ditt.

\item[(3] Benytt Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} ved å la $l$ være $7$.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] Bevis at $7n^{2} + 7n + 4$ er et partall.

\item[(2)] Bevis at $n(7n^{2} + 5)$ er delelig med $6$. 

\end{itemize} % 
%
{\em Tips}: Benytt induksjon i beviset for (2). Sjekk i tillegg om ligningen \[ (m+1)(7m^{2} + 14m + 12) =  m(7m^{2} + 5) + (21m^{2} + 21m + 12) \] er sann for et hvilket som helst naturlig tall, og benytt denne ligningen i løpet av svaret ditt.

\end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL}  La $l$ og $n$ være heltall. Anta at $l \mid n$. Bevis at $l \mid -n$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLOgL'} La $l$, $l'$, $n$, og $n'$ være heltall. Anta at $l \mid n$ og $l' \mid n'$. Bevis at $l \cdot l' \mid n \cdot n'$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveNDeleligMedLImplisererAbsoluttverdienTilLMindreEnnEllerLiktAbsoluttverdienTilN} La $l$ være et heltall, og la $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. Anta at $l \mid n$. Ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN}, bevis at $\left| l \right| \leq \left| n \right|$. \end{oppgave}
